非法集結 公安條例 過時法律 英美早已廢除

香港《公安條例》源於英治時期，一九六七年土共暴動，導致無辜市民死傷枕藉，香港政府痛定思痛，制訂《公安條例》，對付土共，詎料九七後，港共政權用以打壓爭取民主人權自由的本土示威人士，其中非法集會（unauthorized assembly）、非法集結（unlawful assembly）罪名違反國際人權公約訂明的言論、集會、結社自由。

一九六七年土共暴動後，港府通過公安條例，規定公眾集會要向警方申請牌照，否則犯非法集會罪。一九九一年，香港通過人權法，一九九五年以上述集會規定違反人權法及國際人權公約，乃修訂公安條例，規定公眾集會只須事先通知警方。惟九七年臨時立法會遵從中共指示，恢復惡法，規定公眾集會事先須取得警務署長不反對通知書，亦即許可證。但表達意見，示威集會本是人權，何須警察批准？

香港非法集結罪重點在破壞社會安寧（breach of peace），但破壞社會安寧非常含混，甚難定義，容易屈得就屈，例如，三人在街上一齊高歌，可否當破壞社會安寧，犯非法集結罪呢？在英國，破壞社會安寧乃係中世紀產物，現已不算刑事罪行，最多判簽保守行為。美國最高法院也曾裁定破壞社會安寧罪名範圍太闊，有違憲法。至於非法集結，英國一九八六年業已廢除。法國亦不當破壞社會安寧係罪行。（《公安條例》第十八條，非法集結：(1) 凡有三人或多於三人集結在一起，作出擾亂秩序的行為或作出帶有威嚇性、侮辱性或挑撥性的行為，意圖導致或相當可能導致任何人合理地害怕如此集結的人會破壞社會安寧，或害怕他們會藉以上的行為激使其他人破壞社會安寧，他們即屬非法集結。 ）

公安條例的暴動罪過時，定義模糊，刑罸過重，不合國際人權公約的比例原則。

在香港，三人非法集結一掕（俗寫：扌能）埋定義糢糊的破壞社會安寧，就構成暴動，一經公訴定罪，可判監十年之久。（《公安條例》 第十九條，暴動：(1) 如任何參與憑藉第18(1)條被定為非法集結的集結的人破壞社會安寧，該集結即屬暴動，而集結的人即屬集結暴動。）

各國暴動罪比較

在英國，要十二人或以上參與，方算暴動，而判刑普遍輕過香港，例如可罰款了事。在美國，三人或以上集結可能構成暴動，但定義清析，訂明必須涉及暴力，即時危險，將導致他人受傷或財物受損。

台灣中華民國刑法並無暴動罪。第一百條指的係真正軍事分裂國家，顛覆政府，不適用於香港雨傘革命同旺角警民衝突。（第一百條：意圖破壞國體，竊據國土，或以非法之方法變更國憲，顛覆政府，而以強暴或脅迫著手實行者，處七年以上有期徒刑；首謀者，處無期徒刑。）至於中華民國刑法第一三六條，助勢者刑罰僅為一年以下，遠輕於香港暴動罪名最高刑罰，及暴動案被告實際受刑。（第一三六條聚眾妨害公務罪：公然聚眾犯前條之罪者，在場助勢之人，處一年以下有期徒刑、拘役或三百元以下罰金。首謀及下手實施強暴脅迫者，處一年以上、七年以下有期徒刑。）

合乎比例原則

合乎比例（proportionality）的概念為人權法不可或決部份。根據《經濟、社會、文化權利國際公約》，香港特區政府必須保證香港實行公約所訂明人權，不得因政見、宗教、種族、性別、語言、膚色、社會地位出身等，而有所歧視。合乎比例指限制民權的操施法令必須與目的成合理比例，目的包括社會安全、公眾利益。合乎比例又指罪罰必須相稱。

香港公安條例的暴動罪，名過其實，最高刑罰及近來實際判罰均遠超於案情。比較本地舊日暴動及英美暴動，無論歷時、死傷、損失，一六年新歲初一香港旺角所謂「暴動」，都小巫見大巫，根本只屬警民衝突。

六七暴動一九六七年五月六日起開始，同年十二月基本結束，示威者使用暗殺、炸彈放置（涉及千幾個炸彈）和槍戰，八百幾人受傷，五十一人死亡。二零一一年英國倫敦暴動，連續四日，從倫敦延燒至伯明翰、曼徹斯特、諾丁漢與利物浦等大城市，參與暴動者燒毀汽車、商店，並趁火打劫，暴動造成七人死亡，數百人受傷，政府初步預估，財物損失超過兩億英鎊（約三點二億美元）。

港大社會科學學院講師丘梓勤舉例指一九九二年的洛城大暴動，雖然只歷時四日，但有五十三人死亡、財產損失約八至十億美元、大約有六百宗縱火、近萬人被捕，再加上近乎全城都陷入混亂狀態，故稱為「暴動」。講返今次香港的衝突，丘梓勤指整件事歷時不過十二小時，無人死亡，只牽涉旺角幾條街，事後旺角亦如常運作，政府亦沒宣布戒嚴，故絕對談不上是「暴亂」，「一場暴動尚點可以夜晚放煙花？」

判刑與公眾利益比例

最近幾單暴動案定罪被告的判刑都十分之重，例如旺角暴亂燒的士案男技術員楊家倫判囚四年九個月。（案情其實並無燒的士，只係話在一部的士隔籬燒物。）有法律界解釋為何擲物比傷人判得重，主要還是看「罪行」的性質，暴動罪涉及「公眾利益」，是用來阻嚇破壞社會秩序，挑戰統治權威的刑罰，所以量刑比襲擊致造成身體傷害罪行還要重（暴動最高刑罪判監十年，造成身體傷害罪三年）。

然而，正如法學博士桑普指出，二零一六丙申旺角警民衝突源於「支持小販、反警抗暴」，「政府天天標籤事件為『暴動』，標籤示威者為『暴徒』，又是很亂，部分示威者又有法律責任，但他們至少展現出有香港人勇於反抗『香港公安』囂張霸道與執法不公，突顯小販被官商霸權欺凌的慘況，呈現小販本土文化瀕臨滅絕，進而抗拒赤化，守護本土文化，要求重建尊重自由、法治、人權、寬容的香港，要求警察尊重法治和人性尊嚴，難道他們在道德、政治、歷史方面沒有功嗎？事後他們遭受暴力鎮壓，難道錯在他們嗎？」換言之，丙申旺角示威人士挑戰統治權威，乃為了「公眾利益」。

另一方面，台灣太陽花運動，目的反台灣與中共黑箱服貿協議，台北地院合議庭法官對「太陽花」學運被告立委黃國昌等二十二人作出一審無罪判決，無罪理由主要是眾被告發動運動是行使公民不服從以及抵抗權。台北地院判決書指出，所謂公民不服從，有七個構成要件，包括抗議對象是與政府或公眾事務有關的重大違法或不義行為，須基於關切公共利益或公眾事務之目的為之，抗議手段須有助於訴求目的之達成等等。

《公安條例》 第十九條，暴動：
(1) 如任何參與憑藉第18(1)條被定為非法集結的集結的人破壞社會安寧，該集結即屬暴動，而集結的人即屬集結暴動。（由1970年第31號第12條修訂）
(2) 任何人參與暴動，即犯暴動罪 ——
(a) 一經循公訴程序定罪，可處監禁十年

在英格蘭，威爾殊和北愛爾蘭，破壞社會安寧一詞源自一三六一年太平紳士法（Justices of the Peace Act 1361），其中提到破壞國王安寧的暴動及暴虐行為 。近代當局將破壞社會安寧界定為實際傷害或可能傷害他人或其財產，又或令人恐懼受到傷害，途徑或為襲擊、或為公共場所打架、或為暴動、 或為非法集結，或為任何其他形式滋擾（R. v. Howell [1982] QB 416）。

在當代英格蘭和威爾殊，破壞社會安寧並非罪行，意據法令或普通法，不受罰款或監禁懲罰，有關訴訟亦不產生任何案底。破壞社會安寧，法院可立即採取的制裁措施是簽保守行為，不留案底；簽保期間違反簽保令的結果不過失去保金（R. v. County of London Quarter Sessions Appeals Committee, ex parte Metropolitan Police Commissioner [1948] 1 KB 670, per Lord Goddard, CJ; Williamson v. Chief Constable of West Midlands Police [2004] (1 WLR 14, per Dyson, LJ)）。法國亦不當破壞社會安寧係罪行。

一九六五年，美國最高法院裁定：路易斯安那州刑事化破壞社會安寧的法令，如路易斯安那州最高法院所解釋者，範圍太闊，違反憲法。法令部份如下：任何人意圖煽動破壞社會安寧，或情況可能導致社會安寧破壞...在公共街道或公路上，或任何其他公共場所或建築物，與他人聚集或聚眾，無疏散或拒絕疏散，經當地市政或區域任何執法官員任何其他獲授權人士明令禁止，仍繼續移動，即屬破壞社會安寧（Cox v. Louisiana ）。

作者：黃鵹

細心睇返啲法律史會發覺香港好多法律係為反共而立。例如縱火同刑事毀壞嘅最高刑罰勁過其他普通法國家好多，就係源於對付共匪破壞工廠機器，其他殖民地都冇跟英國。

作者：黃鵹

最近有位小朋友被惡意檢控管有仿製槍械，有關法例最初亦係來自海峽殖民地法典，反共用。

濫捕濫告

一九四八世界人權宣言第九條：任何人不得加以任意逮捕、拘禁或放逐。然而，雨傘革命後，警方不斷濫捕濫告異見人士。

根據保安局去年公佈數字，2014年佔領運動警方一共拘捕了1,003人，但傘運發生至今已3年，仍有778人未被起訴，截至今年3月底，仍僅得約兩成、即225人進入司法程序。

對港共有利既就留低
對市民有利既就delete

香港好亂，新殖民快撤出，踢走香港啦

警犬=政治工具

高質！！！留名！！！